其實民國時期精通多國語言既學者喺現代標準算唔算真係精通

例如錢鍾書號稱精通中文法德意西, 拉丁文, 希臘文
但係佢出國既時間少之又少, 以前又冇得上網學語言, 民國又唔荒易搵到native練語言
究竟所謂精通其實同而家啲大陸留學生比係咪真係算係精通
讀寫能力可能真係勁, 因為只要對住本書同字典就讀得通
但係聽同講就真係要浸
可能佢既聽同講水平只係相當於而家求其一個喺法協歌德讀A2/B1既學生
又或者而家啲周街都見到, 講到1999重口音既大陸留學生?
同埋當年譯外文既質素比近代高, 係咪可能只係當代人既中文比今人好
而唔係佢哋外語比今人好?

嗰一個年代既留學生應該冇乜留低講外語既錄音
得江澤民勉強係 (不過都只係50年代去蘇聯考察)，但老老實實，佢啲俄文真係有啲不敢恭維
所以就諗究竟民國學者/留學生啲外語能力究竟有幾多水份
不過當然江澤民呢條友同知識份子同學者個檔次又爭好遠

陳寅恪最起碼係有閱讀多種外文既能力，講就唔知

法文呢d 就算呢個年代有Youtube 上網輕鬆查讀音都好難講得流利發音標準聽得清楚
再加上前d 教材肯定無咁好無咁有系統整理grammar
好難想像以前d人可以精通到
除非有親人係native 或者長居國外

其實個個年代講到流利英文都應該神人咁濟

識國際拼音嘅話
有機會讀得準詞語

但缺乏對話經驗
唔信掌握得好
句子入面嘅抑揚頓挫
變音變調 聯誦

個人理解
精通係譯到純文學
周作人譯《歐里庇得斯悲劇集》咁

聽講秋謹識沙士比亞

首先要定義何謂精通
我自己就分
間諜級：可以融入某個地區唔比當地土著發現
母語級：同母語人士交流零障礙>=c2
流暢級：唔夠好但唔影響交流=c1

我識得最厲害嘅一個德國人識10種語言(包聽講讀寫，另外有兩三種淨識基礎聽講)
背景：越南廣東華僑後代居住德法邊界
學術背景：德語語言學
德文：母語
法文：母語級
英文：美音母語級
日文韓文普通話荷西意萄：b2~c1
粵語：b1~b2
其他識少少嘅唔計

如果要間諜級法文英文勉強算
(經其他英法母語者證實非常地道)
(日普粵經我verified)
其他頂多係流暢級
所以如果精通=流暢級
佢都叫精通十國語言
點解要舉呢個例子
因為歐洲已經係號稱polygot 最多嘅地方
而佢已經係當中表表者又係語言學背景
真正母語級不過三種
所以你問我一百年前唔出國齋睇書精通十個語言？
真係冇咩可能

返返去錢鍾書嗰例子
楊絳有提到有次佢同錢鍾書拗某個法文字點讀
最後搵個法國人做評判
楊絳係比較標準
由此可見錢鍾書口語肯定唔到母語水平
其次佢又冇用外語寫作過
有幾精通真係任佢噏

「所以你問我一百年前唔出國齋睇書精通十個語言？
真係冇咩可能」
其實個而個外國人例子對證明錢鍾書係唔係精通幾種外語而個問題毫無幫助

第二例子比較有力，但單單用一個字嘅讀音就嘗試去否定就有D粗疏。

其實佢地所謂精通，可能係指能夠睇得明外語學術論文

所以係無法證實或證偽
我只係猜測
第一個例子只係個人經歷話畀我聽
精通多國語言真係好罕見
其次想講現代對精通嘅定義係嚴謹好多
現代嚟講測試語言能力比較客觀嘅方法係考試
而考試包聽講讀寫
眾所鳩知oral 不嬲係最難考 其次writing
而咁多自稱polyglot 嘅人有幾個攞得出十張c1證書呢

返返去錢鐘書嗰例子
我只係想回應返樓主嘅疑問
無youtube 無人教點學發音
答案係靠估
即係佢嘅發音好可能好重口音

最後想講以前語文能力唔太著重聽講能力
就算現代學術界嚟講都係一樣
好多大學教授尤其理科
啲口音真心難聽

唔知點解民國好似特別多呢啲人
南饒北季呢啲精通死語嘅人更加難去量化

Btw 其實有五六個b2已經好利害